社會科學系毒男是怎樣煉成的？

很多人都認為social sciences是乞食科，讀完三年出來要不雙失，要不打份月薪低於畢業生中位數的雜工。還記得小弟的一些中學同學，高考拿1A或2A，在小弟當年就讀的雞校中已是名列前矛。當初他們一臉自信的進了港大社會科學系，結果還未畢業就已有人在回母校分享選科心得時告誡學弟們別步自己的後塵。當日也有回去分享的小弟在後台聽著他聲音帶點顫抖的懺悔，覺得當中隱含的，大概不止對畢業後前途黯淡的憂慮。

讀社會科學的男性學生，尤其是主修社會學、社會工作和政治的，總有一群是特別熱愛討論時事，終日在facebook上轉貼政治新聞或評論，而轉貼的網址開頭又有高達八成是vjmedia、housenews、inmediahk或passiontimes；而他們的狀況更新，又最少有一半是批評或慨歎社會的種種不公，不然就是諷刺一下商業社會如何令大部份人只懂追求功利，導致人文學科不像在外國般受重視。一方面覺得自己已看透社會如何運作，另一方面又暗自感慨自己無力改變現狀，後者是他們與社運憤青的分別。

但他們其實也不是特別的一群，他們跟小弟一樣會看av、上高登，會暗中恥笑在facebook上問甚麼是「向左走向右走」的真心膠，也會在炎炎夏日中一起暗喜「夏天，為大地帶來美腿」。那到底是甚麼因素令明明在學養、知識、內涵以至外貌等各方面都遠較小弟優勝的他們，會有近一半都淪落得跟小弟同樣折墮，在三年大學中連拖也未拍過一次？

表面的原因，是熱衷政治的人容易令人卻步。Facebook timeline幾乎每個更新都是政治新聞，一碰面又開口埋口說官商勾結、港共當政，即使那些女生不是政治冷感，心中亦同意你的觀點 (其實這些觀點亦不見得有趣新穎)，一個正常人也很難長期只跟你討論如此嚴肅的話題。政治上腦而完全欠缺主流興趣的人跟陶傑筆下的中文系小老頭無異，劇毒薰天，氣質欠奉。

不要誤會，小弟不是說大家不應關心政治。重點不在政治本身，而是政治並非一切。對政治熱衷過頭因而令人卻步，是表面的原因，更深層的原因是這些人往往會覺得政治是最重要、最應該關心的「大事」。讀完社會科學就覺得自己看透社會運作，說穿了頂多就只是看透了他們眼中的「大事」，這些人會繼續不識風趣、不解溫柔，因為女性的心理，他們看不透，又同時覺得無須看透，「女人根本難以用理性去理解」。

說到底，這些社科毒男心中抱持的仍是「國家大事」/「兒女私情」這套二元對立的延續。以前也許還有女性會欣賞他們的胸懷大志，但當現在任誰都可以有「國際視野」時，只戚戚或滿足於透過學院理論模型去理解世界，然後恥笑BBA的不學無術和急功近利，就難免令自己比BBA畢業生更先成為籮底橙了。

一句到尾，人生苦短，政治不是一切，公共事務也不必比個人人際關係重要。社會科學的理論模型和學理分析教不了你男女之間的浪漫，如果因而認定可被分析的社會大事和普世價值才更值得你花時間，那就繼續吧，一路好走，安心上路。

男示意圖

女示意圖

我睇緊啲咩一班無真正去過中學ball嘅基層學生扮去ball ?!

SS是狗

認住我
科大qsa將會成為新神科
第日讀完fg 50k記得多謝我

社會科學毒男留名

性學士係社科之中嘅神科